\chapter{Uvod}

U digitalnom dobu, sigurnost podataka postala je najveća briga, posebno sa sve većim oslanjanjem na ugrađene sustave i kriptografske algoritme. Iako su kriptografski algoritmi dizajnirani za zaštitu osjetljivih informacija, napadi na sporedne kanale pojavili su se kao snažna prijetnja, iskorištavajući nenamjerno curenje informacija kroz različite fizičke kanale. Tradicionalne sigurnosne mjere, prvenstveno usmjerene na algoritamski dizajn i protumjere temeljene na programskoj podršci, pokazale su se neadekvatnima u zaštiti od napada na sporedne kanale.


Napadi na sporedne kanale (engl. \textit{Side-channel attacks}) jedan su od pristupa u kriptoanalizi koji je usmjeren na iskorištavanje same implementacije kriptografskog algoritma, za razliku od drugih pristupa koji su usmjereni na iskorištavanje ranjivosti samih algoritama. Neki primjeri napada na sporedne kanale uključuju praćenje potrošnje električne energije, elektromagnetske emisije te mjerenje vremena. Generalno nakon prikupljanja potrebnih mjerenja iz sporednih kanala, nad njima se vrši analiza, te na temelju obrazaca u podatcima moguće je izlučiti ranjive informacije.  Strojno učenje, kao potpodručje umjetne inteligencije, omogućuje sustavima da uče iz podataka i donose inteligentna predviđanja ili odluke bez eksplicitnog programiranja te su se pokazali korisnima u pronalasku obrazaca u podacima. Zbog te činjenice došlo je do ideje korištenja strojnog učenja nad podacima sakupljenim iz sporednih kanala kako bi se ekstrahirale ranjive informacije poput tajnih ključeva.  


Cilj ovog rada je istražiti potencijal korištenja strojnog učenja u napadima na sporedne kanale. U drugom poglavlju razmatraju se područja strojnog učenja i napada na sporedne kanale te kako oba područja utječu na oblikovanje daljnjih modela te često korištenih mjera, dok je u trećem poglavlju dan pregled područja. Četvrto poglavlje bavi se korištenjem strojnog učenja u napadu na asimetričnu kriptografiju, konkretno na algoritam EdDSA, algoritam digitalnog potpisa baziran na eliptičkim krivuljama. Predstavljen je skup podataka s natječaja DPA verzije $4$, opisani su korišteni modeli te su predstavljeni i interpretirani rezultati koje ti modeli postižu. Peto poglavlje se bavi korištenjem strojnog učenja u napadu na simetričnu kriptografiju, točnije na algoritam AES. Predstavljena su tri skupa podataka različitih težina, te je nad njima trenirano i vrednovano više različitih modela. Na kraju, šesto poglavlje daje zaključak rada, te rezimira postignute rezultate. 

